## 3.29

证明:

$\because OM \perp AB,ON \perp AC$

$\therefore AMON$ 四点共圆，圆心为 $OA$ 中点

设圆心为 $O_2$

$\because Pow_{O}(A)=Pow_{O_2}(A)=0$

$\Longleftarrow$ 只需证 $AR$ 为圆 $O$ 与圆 $O_2$ 的根轴

$\Longleftarrow$ 只需证 $Pow_{O}(R)=Pow_{O_2}(R)$

$\Longleftarrow$ 只需证 $RM \cdot RN=RQ \cdot RP$

$\because MNPQ$ 四点共圆

$\therefore RM \cdot RN=RQ \cdot RP$

$\therefore AR$ 为圆 $O$ 与圆 $O_2$ 的根轴

$\therefore AR$ 为圆 $O_2$ 切线，$\angle RAO=90^{\circ}$

$Q.E.D$ 

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\3.29.jpg)

## 4.13

证明:

连接 $YX$ ，则 $\angle YKD=90^{\circ}$ 

$\Longrightarrow \triangle ADK \backsim \triangle DXY$ ，设 $\frac{AK}{XY}=\frac{p}{q}$ 

$\Longrightarrow I_{A}$ 为 $XY$ 中点

$\therefore \frac{MK}{XI_{A}}=\frac{\frac{p}{2}}{\frac{q}{2}}=\frac{p}{q}=\frac{KD}{DX}$

又 $\angle YXD=\angle MKD$ 

$\therefore \triangle MKD \backsim \triangle DKI_{A} \Longrightarrow \angle MDK=\angle XDO_{A}$

$\therefore D,I_{A},M$ 共线

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\4.13.jpg)

## 4.16

证明:

$\because AXM$ 共线，$\triangle ABC$ 位似于 $\triangle AB'C'$ ，位似中心为 $A$

$\therefore \frac{XB'}{XC'}=\frac{MB}{MC}$ 

$\therefore XB'=XC'$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\4.16.jpg)

## 4.17

证明:

$EF$ 过 $X$ ，$AM$ 过 $X$ ，$DI$ 过 $X$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\4.17.jpg)

## 4.2

证明:

$\because P\in$ 圆$(ABC)$ ，$AX$ 是 $\triangle ABC$ 的一条垂线   

根据引理 $1.17$ ，可以得到 $\triangle APC$ 的垂心关于 $BC$ 的对称点为 $K$

$\Longrightarrow K'$ 与垂心重合

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\4.2.jpg)

## 4.44

证明:

作 $XS \perp AB$ 于 $S$，设 $l \cap BD=U$ 

$\Longrightarrow PQS$ 是一条西姆松线

$\therefore UPXR$ 是平行四边形  

$\Longrightarrow U$ 是一个定点 

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.44.jpg)

## 4.51

证明:

$\because IP \perp MC$ ，$KQ \perp IC$ 

设 $IP \cap KQ = H$，则 $H$ 为 $\triangle ICK$ 重心

作直线 $C'I \cap CK=R$ ，根据引理 $4.17$ ，$H \in C'R$ 

$\Longrightarrow C'R \perp KC$

又 $C'R \perp AB \Longrightarrow AB//KC$

$Q.E.D$ 

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.51.jpg)

## 4.38

证明:

$\because AB,AC$ 分别切 $\omega$ 于 $K,L$ 且 $AB \cap AC=A$

$\Longrightarrow TA$ 是 $\triangle KLT$ 的类似中线，又 $KI=LI$

$\Longrightarrow \angle ATK=\angle LTI$

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.38.jpg)

## 4.39

证明:

设 $TS \cap (KLT)=P$ 

作 $d$ 切 $(KLT)$ 于 $P$，作 $BC$ 边的垂直平分线 $l$

设 $d \cap l=Q$，$TI \cap l = S'$ ，根据 $4.32$，$\triangle S'PQ\backsim \triangle STE$

又有 $\triangle SPQ \backsim \triangle STE$ ，且 $PQ=PQ$

故 $\triangle SPQ \cong \triangle S'PQ$ 

$\Longrightarrow S=S'$，则 $S \in (ABC)$ 

故 $S$ 为 弧 $(ABC)$ 中点

$Q.E.D$

 ![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.39.jpg)

## 4.40(b)

证明:

作 $AB$ 的垂直平分线 $l \cap (ABC)=D$

则 $PD$ 为直径

$\Longrightarrow \angle PBD=\angle PDT$

故 $P,A,B,C,D,T$ 共圆

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.40(b).jpg)

## 4.41

证明:

$\because Q \in (PRS)$ ，$QH\perp PR$ ，$QK \perp PS$

根据引理 $4.4$ ，$M$ 为 $QS$ 中点

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.41.jpg)

## 4.42

证明:

作 $BC$ 的垂直平分线 $MF \cap (ABC)=F$

 $\Longrightarrow OMF$ 共线

设 $OF \cap (ABC)$ 于不同于 $P$ 的点 $Q$

$\therefore \angle QBF=\angle QCF=90^{\circ}$

$\therefore QBCF$ 四点共圆

同理 $D,E\subset (ABC)$

$(DEF)=(ABC)$

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/4.42.jpg)

## 4.40(e)

证明:

$\because \triangle ABT \backsim \triangle AEC$

$\therefore \angle ATB=\angle ACE$

延长 $TD \cap (ABC)=A_2$ ，$A,A_2$ 关于 $BC$ 的中垂线对称

则 $\triangle AEC \cong \triangle A_2BD$

$\Longrightarrow \angle ATB=\angle A_2BD$

又 $ABCT$ 四点共圆

$\therefore \angle ATB=\angle A_2TC$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\4.40(e1).jpg)

## 4.48

证明:

延长 $AO \cap (ABC)=D$ 

延长 $QP \cap (ABC)=E$ ，$E$ 为 $\mathop{BC}\limits^{\ \frown}$ 中点

$\triangle PXO\backsim \triangle EXD$ ，$EDAQ$ 四点共圆

$\Longrightarrow APOQ$ 四点共圆

$\angle PAO=\angle OQP=\angle QPO$

又 $OP=OQ$

$\therefore \angle PQO=\angle QPO=\angle XED=\angle QAD$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\4.48.jpg) 

## 5.5

证明:

$[ABC]=\frac{1}{2}(AC \cdot r)+\frac{1}{2}(AB \cdot r)+\frac{1}{2}(BC \cdot r)$

$=\frac{1}{2}r (AB+BC+AC)$

$=sr$

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/5.5.jpg)

## 5.6

解:

$s_{\triangle ABC}=\frac{13+14+15}{2}=21$

$S_{\triangle ABC}=\sqrt{21\times(21-13)\times(21-14)\times(21-15)}$

$=\sqrt{21\times 8 \times 7 \times 6}$

$=84$

$h_a=\frac{84}{14}=6$

$Q.E.D$

### $404$ Error, picture lost

## 5.9

证明:

设 $\angle DAC=\alpha,\angle BDC=\beta,\angle ACB=\theta,\angle ABD=\gamma$

令 $d_{(ABC)}=1$

则
$$
AB=\sin \theta\\
BC=\sin \beta\\
CD=\sin \alpha\\
AD=\sin \gamma\\
AC=\sin(\theta+\beta)=\sin (\alpha+\gamma)\\
BD=\sin(\theta+\gamma)=\sin(\alpha+\beta)
$$
$\Longleftarrow \sin \theta \cdot \sin \beta+\sin \alpha\cdot\sin\gamma=\sin(\theta+\beta)\cdot\sin(\theta+\gamma)$

$\Longleftarrow \frac{\cos(\theta- \beta)-\cos(\theta+\beta)+\cos(\alpha-\gamma)-\cos(\alpha+\gamma)}{2}=\frac{\cos(\alpha-\gamma)-\cos(\alpha+\gamma+2\alpha)}{2}$

$\because \theta+\beta+\alpha+\gamma=180^{\circ}$

$\therefore \cos(\theta+\beta)+\cos(\alpha+\gamma)=0$

又 $\cos(\alpha+\gamma+2\alpha)=-\cos(\theta-\beta)$

则 $AB\cdot BC+CD\cdot AD=AC\cdot BD$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\5.9.jpg)

## 5.16

证明:

如图，设 $\angle X_3A_1A_5=\alpha_1\ ,\ \angle X_4A_2A_1=\alpha_2$，以此类推

设 $\triangle A_iA_{i+1}X_{i+3}$ 的外接圆半径为 $R_i$

则
$$
\prod\limits_{i=1}^{5} X_iA_{i+2}=\prod\limits_{i=1}^{5} \frac{R_{i+2}}{\sin \alpha_{i+3}}\\
\prod\limits_{i=1}^{5} X_iA_{i+3}=\prod\limits_{i=1}^5\frac{R_{i+3}}{\sin a_{i+4}}
$$
则 $\prod\limits_{i=1}^{5}X_iA_{i+2}=\prod\limits_{i=1}^5X_iA_{i+3}$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\5.16.jpg)

## 5.17

证明:

$r\cdot r_{a}\cdot r_{b}\cdot r_c=\left(\prod\limits_{x\in \{a,b,c\}} 2S_{\triangle ABC} / (a+b+c-2x)\right)\cdot 2S_{\triangle ABC}/(a+b+c)$

$=16\left(\left(S_{\triangle ABC}\right)^4\right) / \left(16\cdot s\cdot(s-a)\cdot (s-b)\cdot(s-c)\right)$

$=16\left(\left(S_{\triangle ABC}\right)^4\right) / 16\left(\left(S_{\triangle ABC}\right)^2\right)$

$=\left(S_{\triangle ABC}\right)^2$

则 $\sqrt{r\cdot r_{a}\cdot r_{b}\cdot r_{c}}=\sqrt{\left(S_{\triangle ABC}\right)^2}=S_{\triangle ABC}$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\5.17.jpg)

## 5.19

证明:

$BE^2=4b^2+c^2-4bc\cos \angle BAE$

$AD^2=a^2+b^2-ab\cos \angle ACD$

又 $a^2=b^2+c^2+bc \cos \angle BAE$

$c^2=a^2+b^2+ab \cos \angle ACD$

则 $BE^2=-4a^2+8b^2+5c^2$

$AD^2=-c^2+2a^2+2b^2$

$\because BE=AD$

$-4a^2+8b^2+5c^2=-c^2+2a^2+2b^2$

则 $a^2=b^2+c^2$

$\therefore\triangle ABC$ 是 $Rt \triangle$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\5.19.jpg)

## 5.20

证明:

根据引理 $1.18$ ，有 $DI=DB=DC$

则只需证 $CD=AI$ 即可

设 $AB=c\ ,\ AC=b\ ,\ BD=w$

则 $CD=DI=BD=w$

根据定理 $5.9$ ，有 $bw+cw=\frac{(b+c)}{2}\cdot AD$

$\therefore AD=2w$

又 $DI=w \Longrightarrow AI=w$

$\therefore CD=AI$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\5.20.jpg)

## 5.18

证明:

只需证 $S_{\triangle BQD}=S_{\triangle AOE}$

又 $AE\cos\angle OEA=DO\cos\angle BOD$

则 $2S_{\triangle BQD}=R\cdot AE\cos \angle OEA\ ,\ 2S_{\triangle AOE}=R\cdot AE\cos \angle BOD$

则 $S_{\triangle BQD}=S_{\triangle AOE}$

$Q.E.D$

![](C:\Users\cs\source\code\Markdown\pic_list\5.18.jpg)

## 5.23

```bug``` :

当 $H=A$ 时，$BG$ 可为任一过 $B$ 的直线

我们有理由坚信 $CD\in [0,+\infty)$

则原式不成立

$Q.E.D$

$++ans_{11.0}$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/5.23.jpg)

## 5.24

$\triangle PKC\backsim CQL$

则 $\frac{PK}{LQ}=\frac{a}{b}$

作 $RF \perp BC$ 中垂线于 $F$ ，$RE \perp AC$ 中垂线于 $E$ 

即证 $\frac{RF}{RE}=\frac{b}{a}$

$R$ 是 $\mathop{AB}\limits^{\ \frown}$ 中点 $\Longrightarrow$ $R \in AB$ 中垂线

则 $\frac{RF}{RE}=\frac{b}{a}$ 

$Q.E.D$

![](C:/Users/cs/source/code/Markdown/pic_list/5.24.jpg)



## 5.26

证明:

令 $AC=3$ ，则 $CF=1$ ，$DF=1$ 

$DA=\sqrt{3}$ ，$DC=\sqrt{3}$

设 $DF$ 中点为 $P$

则 $FP=DP=\frac{1}{2}$

只需证 $EP=FP$

设 $(DEF) \cap CD -\left\{D\right\}=G$

$\triangle DPG$ 位似于 $\triangle DFC$

$\therefore DP=GP$

$\therefore P$ 为 $(DEF)$ 圆心

则 $\angle DEF=90^\circ$

$Q.E.D$

## 6.1

证明:

设 $z(a,b)$ ，则 $z\cdot \text{i}=(-b,a)$

$\therefore z\cdot(z\cdot\text{i})=(a\cdot(-b)+a\cdot b)=0$

$Q.E.D$

## 6.3

设 $a(x_1,y_1)$ ，$b(x_2,y_2)$ ，$z(x_3,y_3)$

设投影点为 $P$

$\therefore p=$ 原式 $=$ $\frac{\left((x_1-x_2,y_1+y_2)(x_3,y_3)+(x_1-x_2,y_1-y_2)(x_3,-y_3)+(x_1,-y_1)(x_2,y_2)-(x_1,y_1)(x_2,-y_2)\right)}{2(x_1-x_2,y_2-y_1)}$

$=\frac{(2y_1y_3,2x_3y_1)+(0,2(x_1y_2-y_1x_2))}{(2(x_1-x_2),2(y_2-y_1))}$

$=\frac{(y_1y_3,x_3y_1+x_1y_2-y_1x_2)}{(x_1-x_2,y_2-y_1)}$

$=\left(\frac{(y_1y_3)(x_1-x_2)+(x_3y_1+x_1y_2-y_1x_2)(y_2-y_1)}{(x_1-x_2)^2+(y_2-y_1)^2},\frac{(x_3y_1+x_1y_2-y_1x_2)(x_1-x_2)-(y_1y_3)(y_2-y_1)}{(x_1-x_2)^2+(y_2-y_1)^2}\right)$

$\overrightarrow{AB}=(x_2-x_1,y_2-y_1)$

$\therefore \overrightarrow{AB}\cdot\overrightarrow{ZP}=0$

$\therefore ZP\perp AB$

$Q.E.D$

## 6.5

设 $a=x_1+y_1\text{i}$ ，$b=x_2+y_2 \text i$ ，$c=x_3+y_3\text i$ ，$d=x_4+y_4 \text i$

则 $d-c=(x_4-x_3)+(y_4-y_3)\text i$

$b-a=(x_2-x_1)+(y_2-y_1)\text i$

若 $AB \perp CD$

则 $\overrightarrow{AB}\cdot \overrightarrow{CD}=0$

则 $(x_4-x_3)(x_2-x_1)+(y_4-y_3)(y_2-y_1)=0$

$\because \frac{(x_4-x_3)+(y_4-y_3)\text i}{(x_2-x_1)+(y_2-y_1)\text i}+\overline{\left(\frac{(x_4-x_3)+(y_4-y_3)\text i}{(x_2-x_1)+(y_2-y_1)\text i}\right)}=0$

$\therefore 2\frac{(x_4-x_3)(x_2-x_1)+(y_4-y_3)(y_2-y_1)}{(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2}=0$

$\therefore \frac{(x_4-x_3)(x_2-x_1)+(y_4-y_3)(y_2-y_1)}{(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2}=0$

若 $x_2=x_1\and y_2=y_1$

则 $a=b$ ，$AB$ 不存在

故 $(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2>0$

$\therefore (x_4-x_3)(x_2-x_1)+(y_4-y_3)(y_2-y_1)=0$

$Q.E.D$

## 6.6

设 $z=x_1+y_1\text i$ ，$a=x_2+y_2\text i$ ，$b=x_3+y_3\text i$

则 $z-a=(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\text i$

$z-b=(x_1-x_3)+(y_1-y_3)\text i$

若 $\overrightarrow{AZ}//\overrightarrow{BZ}$

则 $\exists \lambda$ 使得 $\lambda \overrightarrow{AZ}=\overrightarrow{BZ}$

$\therefore \lambda (x_1-x_2)=(x_1-x_3) \and \lambda(y_1-y_2)=(y_1-y_3)$

$\because \frac{(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\text i}{(x_1-x_3)+(y_1-y_3)\text i}=\overline{\left(\frac{(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\text i}{(x_1-x_3)+(y_1-y_3)\text i}\right)}$

$\therefore \frac{(y_1-y_2)(x_1-x_3)-(x_1-x_2)(y_1-y_3)}{(x_1-x_3)^2+(y_1-y_3)^2}=0$

$\therefore (y_1-y_2)(x_1-x_3)-(x_1-x_2)(y_1-y_3)=0$

$Q.E.D$

## 6.11

证明:

$\because a$ ，$b$ 均在单位圆上

$\therefore \overline{a}=\frac{1}{a}$ ，$\overline{b}=\frac{1}{b}$

根据引理 $6.3$

则投影为 $\frac{\left(\frac{b-a}{ab}\right)z+(a-b)\overline{z}+\frac{b}{a}-\frac{a}{b}}{2\left(\frac{b-a}{ab}\right)}$

$=\frac{1}{2}\cdot\frac{\frac{b-a}{ab}z+\frac{a^2b-b^2a}{ab}\overline{z}+\frac{b^2-a^2}{ab}}{\frac{b-a}{ab}}$

$=\frac{1}{2}\left(z+\frac{-(b-a)(ab)\overline{z}+(b^2-a^2)}{b-a}\right)$

$=\frac{1}{2}(z-ab\overline{z}+(b+a))$

$=\frac{1}{2}(a+b+z-ab\overline{z})$

$Q.E.D$

## 6.12

$(a)$ 显然

$(b)$ 证明:

$d=\frac{(b+c)}{2}$

$\therefore \overrightarrow{AD}=\frac{(b+c)}{2}-a$

又 $\overrightarrow{AG}=\frac{2}{3}\overrightarrow{AD}=\frac{b+c-2a}{3}$

$\therefore g=a+\overrightarrow{AD}=\frac{a+b+c}{3}$

$Q.E.D$

## 6.23

$(a)$

设 $a=r_1e^{i\theta}$ ，$r_1\in \R$ ，则 $u=\sqrt{r_1}e^{\frac{i\theta}{2}}$

$Q.E.D$

$(b)$

弧的中点公式

$(c)$

$\because (a)$ and $(b)$

$\therefore$ $1.42$

$I=(-uv)+(-uw)+(-vw)$

$Q.E.D$

## 6.30

证明:

只需证原等式可化为

$\frac{p-a}{p-b}=\overline{\left(\frac{p-a}{p-b}\right)}$

 $ \overline{\left(\frac{p-a}{p-b}\right)}=\frac{\overline p-\frac{1}{a}}{\overline p-\frac{1}{b}} $

$\Longleftarrow \frac{p-a}{p-b}=\frac{\overline p -\frac{1}{a}}{\overline p - \frac{1}{b}}$

$\Longleftarrow p\overline p-\frac{a-p}{b}-a\overline p=p\overline p+\frac{b-p}{a}-b\overline p$

$\Longleftarrow a^2-ap-a^2b\overline p=b^2-bp-ab^2\overline p$

$\Longleftarrow p+ab\overline p=a+b$

$Q.E.D$

## 6.31

$h_a=b+c+d$ ，$h_b=a+c+d$ ，$h_c=a+b+d$ ，$h_d=a+b+c$

$AH_A=b+c+d-a$ ，$BH_B=a+c+d-b$ ，$CH_C=a+b+d-c$ ，$DH_D=a+b+c-d$

$\because$ $a,b,c,d$ 平等，$AH_A$ ，$BH_B$ ，$CH_C$ ，$DH_D$ 构成轮换式

$\therefore AH_A$ ，$BH_B$ ，$CH_C$ ，$DH_D$ 共点

$Q.E.D$
